\documentclass[12pt]{article}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%                                                          %%%%%
%%%%% Packages d'acces aux symboles et fonts mathematiques     %%%%%
%%%%%                                                          %%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{latexsym}     % Pour certains symboles (\Box, ...)
\usepackage{amsmath}      % Environnement AMS
\usepackage{amsthm}       % avec theoremes
\usepackage{amsfonts}     % fonts associees
\usepackage{amssymb}      % et symboles
\usepackage{euscript}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{algorithm}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%                                                          %%%%%
%%%%% Package pour les accents                                 %%%%%
%%%%%                                                          %%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%                                                          %%%%%
%%%%% Package pour distinguer LaTeX de PDFLaTeX                %%%%%
%%%%%                                                          %%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage{ifpdf}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%                                                          %%%%%
%%%%% Package pour les figures : EPS (LaTeX) ou PDF (PDFLaTeX) %%%%%
%%%%%                                                          %%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\ifpdf
  \usepackage[pdftex]{graphicx}
  \graphicspath{{Pdf/}}
  \DeclareGraphicsExtensions{.pdf}
\else
  \usepackage[dvips]{graphicx}
  \graphicspath{{Eps/}}
  \DeclareGraphicsExtensions{.eps}
\fi

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%                                                          %%%%%
%%%%% Package utilise pour faire des figures                   %%%%%
%%%%%                                                          %%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage{tikz}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%                                                          %%%%%
%%%%% Package utilise pour les encadrements                    %%%%%
%%%%%                                                          %%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage{fancybox}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%                                                          %%%%%
%%%%% Package utilise pour la couleur                          %%%%%
%%%%%                                                          %%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage{xcolor}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%                                                          %%%%%
%%%%% Package utilise pour l'indexation                        %%%%%
%%%%%                                                          %%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage{makeidx}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%                                                          %%%%%
%%%%% Package utilise pour l'annotation du texte               %%%%%
%%%%%                                                          %%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage{todonotes}

\usepackage[normalem]{ulem}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%                                                          %%%%%
%%%%% Packages pour les liens hypertexte                       %%%%%
%%%%%                                                          %%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\ifpdf
  \usepackage[pdftex,colorlinks=true,linkcolor=blue]{hyperref}
\else
  \usepackage[dvips,colorlinks=true,linkcolor=blue]{hyperref}
\fi

%%%%% Suppressions des liens hypertexte
%%%%%
%%%%%\newcommand{\href}[2]{#2}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%                                                          %%%%%
%%%%% Definition de la page                                    %%%%%
%%%%%                                                          %%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\oddsidemargin  -00.5cm
\evensidemargin -00.5cm
\topmargin      -02.5cm
\textheight      25.0cm
\textwidth       17.0cm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage[french]{babel}

\theoremstyle{plain}
\newtheorem{theorem}{Th\'{e}or\`{e}me}
\newtheorem{lemma}{Lemme}
\newtheorem{corollary}{Corollaire}
\newtheorem{proposition}{Proposition}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{D\'{e}finition}
\newtheorem{assumption}{Hypoth\`{e}se}
\newtheorem*{example}{Exemple}

\theoremstyle{remark}
\newtheorem{remark}{Remarque}
\newtheorem*{note}{Note}

\input{commandes}

%\newenvironment{petit}
%   {\par\addvspace{0.15pt}\footnotesize}{\par\addvspace{0.15pt}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%                                                          %%%%%
%%%%% Numerotation des sections et table des matieres          %%%%%
%%%%%                                                          %%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\setcounter{tocdepth}{2}
\setcounter{secnumdepth}{3}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%                                                          %%%%%
%%%%% Numerotation des equations a la demande                  %%%%%
%%%%%                                                          %%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage{mathtools}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% To make mathtools works in the subequations environment...
%
% Place  \noeqref{label1,label2,...} within the subequations
% and before the align, equation,...: this will mark them as
% have been referred. You of course have to label each align
% equation... environment (label1, label2, ...)
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% uncomment to tag only the referred equations
\mathtoolsset{showonlyrefs,showmanualtags}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%                                                          %%%%%
%%%%% Titre du document                                        %%%%%
%%%%%                                                          %%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\title{Test Technique Quantmetry}
\author{
        Thomas Bittar
        }
\date{19 février 2021}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%                                                          %%%%%
%%%%% Parties a traiter                                        %%%%%
%%%%%                                                          %%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\includeonly{Partie1}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%                                                          %%%%%
%%%%% Debut du document                                        %%%%%
%%%%%                                                          %%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

\maketitle

\section{Introduction}

L'objet de ce rapport est de présenter la démarche et les résultats obtenus lors du test technique de Quantmetry. Le but est de prédire le succès ou l'échec d'une candidature au poste de chercheur d'or cher OrFée à partir du jeu de données \texttt{data.csv}. Il s'agit donc d'un problème de classification. Le code correspondant est sous la forme d'un Jupyter notebook, fourni dans le fichier \texttt{test\_quantmetry.ipynb}. On utilise Python 3.7.8.

\section{Statistiques descriptives}

On commence par décrire le jeu de données \texttt{data.csv} qui nous a été fourni.

\subsection{Description du jeu de données}
\label{subsec:desc_data}

Le jeu de donneés se compose de 20000 candidatures décrites par 10 variables, réparties en 5 variables catégorielles (\texttt{diplome}, \texttt{specialite}, \texttt{dispo}, \texttt{sexe} et \texttt{cheveux}), 3 variables numériques continues (\texttt{age}, \texttt{exp} et \texttt{salaire}) et une variable temporelle (\texttt{date}). On cherche à prédire la valeur de la variable binaire \texttt{embauche}.

L'analyse du jeu de données a permis de mettre en évidence que certaines données sont manquantes ou aberrantes. On choisit de supprimer les candidatures ayant des données manquantes. Elles représentent environ 4.9\% du jeu de données. 

On note que certains candidats ont un âge ou une expérience négative. On effectue aussi des comparaisons entre l'âge et le type de diplôme et entre l'âge et l'expérience pour ne conserver que des données réalistes:
\begin{enumerate}
  \item On supprime toutes les candidatures avec un âge inférieur à 16 ans.
  \item On suppose que l'âge doit être supérieur à l'expérience du candidat plus 16 ans, sinon cela veut dire que le candidat a commencé à travailler avant 16 ans. On supprime toutes les lignes ne vérifiant pas ce critère.
  \item On supprime les candidatures ne vérifiant pas un critère d'âge minimum en fonction du type de diplôme:
  \begin{itemize}
    \item Au moins 18 ans pour une licence.
    \item Au moins 20 ans pour master.
    \item Au moins 22 ans pour un doctorat.
  \end{itemize}
\end{enumerate}

Après suppression des données aberrantes, il reste 15986 candidatures sur 20000 initialement soit 80\% du jeu de données initial.

On commence par étudier les distributions de chacune des variables ainsi que leur influence sur le succès ou l'échec d'une candidature. On traite séparément les variables catégorielles, les variables numériques et les dates. Les principales conclusions sont les suivantes:
\begin{itemize}
  \item Les variables catégorielles les plus influentes sont le plus haut diplôme obtenu et la spécialité. Les candidats avec une licence ou un master sont embauchés dans 12\% des cas contre 8\% pour ceux ayant le bac ou un doctorat. En ce qui concerne la spécialité, les candidats en spécialité archéologie sont embauchés dans 20\% des cas contre moins de 12\% pour les autres spécialités.
  \item Pour les variables numériques, on voit que les données d'entrée suivent une distribution normale. On regarde la distribution des variables conditionnellement à l'embauche ou non des candidats. On remarque que la note et le salaire ont une influence sur l'embauche. Les candidats avec une note entre 70 et 90, et un salaire demandé entre 30000 et 40000€ sont plus souvent embauchés.
  \item On analyse ensuite les données temporelles pour savoir si certaines périodes ont été plus favorables à l'embauche que d'autres. On voit qu'en 2013, le contexte était plus favorable avec 12.5\% d'embauches contre un peu plus de 10\% les autres années. L'année de la candidature est donc aussi un facteur influent. Le mois ou le jour de la candidature ne semblent pas avoir d'effets significatifs.
\end{itemize}

\subsection{Dépendance entre les variables}

Dans cette partie, on se propose de tester les relations de dépendances entre certaines variables du jeu de données, à savoir entre:
\begin{enumerate}
  \item La spécialité et le sexe (variable qualitative / variable qualitative).
  \item La couleur de cheveux et le salaire demandé (variable qualitative / variable quantitative).
  \item Le nombre d'années d'expérience et la note à l'exercice (variable quantitative / variable quantitative).
\end{enumerate}

\subsubsection{Spécialité / sexe}
\label{subsubsec:spe_sex}

Pour tester l'indépendance de deux variables qualitatives. on utilise un test du khi-2. On vérifie au préalable que les effectifs de chaque classe sont bien représentés (effectifs supérieurs à 5 individus). C'est bien le cas dans notre jeu de données. La p-valuer de la statistique du khi-2 est égale à 0 (la statistique du khi-2 à 3 degrés de liberté vaut 2145 ce qui est très élevé). On rejette donc l'hypothèse d'indépendance entre la spécialité et le sexe. Cette conclusion est cohérente avec l'observation de la table de contingence en comparaison avec la table des effectifs théoriques sous hypothèse d'indépendance. On voit que les effectifs réels sont très éloignés des effectifs théoriques s'il y avait indépendance. On calcule aussi le coefficient V de Cramer qui quantifie l'intensité de la relation entre la spécialité et le sexe. Le coefficient V de Cramer est compris entre 0 (aucune association entre les variables) et 1 (association complète entre les variables). Dans notre cas, le V de Cramer vaut 0.37, ce qui suggère une relation d'intensité modérée entre la spécialité et le sexe.

\subsubsection{Couleur de cheveux / salaire demandé}

Il s'agit ici de tester l'influence d'une variable qualitative sur une variable continue. On utilise un test de Fisher. On veut savoir si la différence des moyennes des salaires demandés en fonction de la couleur de cheveux est significative. 

On commence par vérifier les hypothèses nécessaires à l'application du test de Fischer:
\begin{itemize}
  \item Les salaires sont normalement distribués pour chaque couleur de cheveux.
  \item Les variances des salaires sont égales pour chaque couleur de cheveux.
\end{itemize}

La normalité de la distribution des salaires est vérifiée avec le test de Shapiro-Wilk. On obtient les p-valeurs donnée dans la Table~\ref{tab:p-val}.

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \begin{tabular}{|c | c | c | c | c|}
    \hline
    & Roux & Blond & Chatain & Brun \\
    \hline
    p-valeur & 0.056 & 0.584 & 0.076 & 0.314\\
    \hline
  \end{tabular}
  \caption{p-valeurs pour le test de normalité de la distribution des salaires selon la couleur de cheveux.}
  \label{tab:p-val}
\end{table}

Toutes les p-valeurs sont supérieures à 0.05, on ne rejette pas l'hypothèse de normalité de la distribution des salaires pour chacune des couleurs de cheveux.L'égalité des variances est vérifiée avec le test de Levene, on obtient une p-valeur de 0.407. 

On peut donc appliquer le test de Fisher pour savoir si la différence de moyennes des salaires en fonction de la couleur de cheveux est significative. On obtient une p-valeur de $2 \times 10^{-15}$. On en conclut qu'il y a une dépendance significative entre la couleur de cheveux et le salaire demandé.

\subsubsection{Nombre d'années d'expérience / Note à l'exercice}

Pour savoir s'il existe une dépendance statistique entre le nombre d'années d'expérience et la note à l'exercice, on calcule le coefficient de corrélation de Spearman, qui a l'avantage de ne pas supposer que les données sont distribuées normalement. La corrélation est de -0.009 avec une p-valeur de 0.249, ce qui indique qui signifie que l'hypothèse que les deux variables sont décorrélées n'est pas rejetée. On en conclut qu'il n'y a pas de dépendance significative entre le nombre d'années d'expérience et la note à l'exercice.

\section{Machine Learning}

Dans cette partie, on décrit et on justifie le choix du modèle de machine learning mis en place pour prédire le succès ou l'échec d'une candidature.

\subsection{Sélection du modèle}

On va construire un modèle de classification à l'aide d'un ensemble d'arbres de décision grâce à la librairie \texttt{xgboost}. \'{E}tant donné que certaines variables explicatives sont catégorielles, on préfère ne pas utiliser des méthodes de classification linéaires telles que les machines à vecteur de support ou la régression logistique. Un autre avantage de la classification à l'aide du boosting de gradient sur des arbres de décision est qu'il n'est pas nécessaire de procéder à une normalisation des valeurs des variables explicatives. Quelques tests ont néanmoins été effectués avec la régression logistique et les machines à vecteurs de support mais ces méthodes se sont révélées moins performantes que le boosting d'arbres.

\subsubsection{Préparation du jeu doonées et sélection de variables}

On commence par préparer le jeu de données. On utilise l'encodage one-hot pour représenter les variables catégorielles. Comme on utilise une méthode à base d'arbres de décision, les variables numériques n'ont pas besoin d'être normalisées. Enfin, on convertit les données temporelles au format \texttt{datetime}.

On sélectionne ensuite les variables pertinentes pour l'apprentissage. Du côté des variables continues, on ne conserve que le salaire et la note dont on a mis en évidence l'influence dans la Section~\ref{subsec:desc_data}. Pour les variables catégorielles, on est tenté d'exclure la couleur de cheveux, voire le sexe et la disponibilité mais les tests ont montré que l'algorithme obtient de meilleures performances lorsque l'on conserve ces variables pour l'entraînement du modèle. Enfin pour les données temporelles, on ne conserve que l'année de la candidature, le mois et le jour n'étant pas significatif pour la prédiction du succès d'une candidature.

\subsubsection{Paramétrage de l'algorithme}

L'algorithme de classification par boosting de gradient comporte de nombreux hyperparamètres. 
\begin{itemize}
  \item \texttt{scale\_pos\_weight}. On constate que les classes à prédire sont présentes de manière déséquilibrées dans le jeu de données (environ 9 fois plus de rejets de candidature que d'acceptations). On règle donc le paramètre \texttt{scale\_pos\_weight} qui va permettre de modifier le coût des erreurs faites sur chacune des classes. La valeur de \texttt{scale\_pos\_weight} est fixé au nombre de candidatures acceptées sur le nombre de candidatures totales.
  \item \texttt{learning\_rate}. Ce paramètre permet de contrôler l'overfitting en quantifiant la diminution du poids des arbres produits à chaque itération.
  \item \texttt{max\_depth}. Ce paramètre représente la profondeur maximale des arbres à chaque itération. Une valeur élevée de ce paramètre rend le modèle plus complexe mais avec un risque d'overfitting.
  \item \texttt{n\_estimators}. Ce paramètre représente le nombre d'itérations du boosting, i.e. le nombre d'arbres construits. Plus le nombre d'arbres est élevé, plus le modèle est complexe et a des risques d'overfitting. Il y a notamment un compromis à trouver entre les paramètres \texttt{learning\_rate} et \texttt{n\_estimators}: plus on choisit un \texttt{learning\_rate} faible, plus le nombre d'arbres \texttt{n\_estimators} doit être élevé pour garantir des performances similaires.
\end{itemize}

Pour commencer, on lance le modèle avec les valeurs par défaut: 
\begin{itemize}
  \item \texttt{learning\_rate} $= 0.3$.
  \item \texttt{max\_depth} $= 6$.
  \item \texttt{n\_estimators} $= 100$.
\end{itemize}

\subsection{Variables importantes du modèle}

Un des avantages des méthodes utilisant les arbres de décision est qu'il est possible de quantifier l'importance des variables pour la prédiction. grâce à la fonction \texttt{plot\_importance} de \texttt{xgboost}. On utilise le critère de gain pour calculer l'importance des variables. Ce critère permet de mesurer l'apport de chaque variable à la prédiction. Cependant, on a utilisé un encodage \emph{one-hot} pour représenter les variables catégorielles, on a donc une variable par classe pour chacune des variables catégorielles. On choisit donc de quantifier l'importance des variables catégorielles en sommant l'importance de toutes les colonnes correspondantes. On obtient les scores présentés dans la Table~\ref{tab:import}.
\begin{table}[htbp]
  \centering
  \begin{tabular}{|c | c | c | c | c| c | c | c | c|}
    \hline
    & Cheveux & Dispo & Sexe & Diplôme & Spécialité & Salaire & Note & Année \\
    \hline
    Score d'importance & 68.09 & 57.05 & 21.23 & 62.71 & 52.24 & 8.25 & 14.91 & 5.83\\
    \hline
  \end{tabular}
  \caption{Importance des différentes variables du modèle.}
  \label{tab:import}
\end{table}

On remarque que la couleur de cheveux, la disponibilité, le diplôme et la spécialité sont les trois variables principales qui permettent d'expliquer une prédiction. On avait en effet noté dans la Section~\ref{subsec:desc_data} l'influence de la spécialité et du diplôme sur le succès d'une candidature. Pour la couleur de cheveux et la disponibilité, les résultats semblent surprenant au premier abord, mais ces deux variables sont fortement corrélées avec le diplôme. Le sexe, la note, le salaire et l'année sont moins influents que les variables citées précédemment.

\subsection{Critère de performance}

Pour évaluer la performance de notre modèle, on s'intéresse à la précision, au rappel et au F-score. 

\begin{itemize}
  \item La précision $p$ est définie par:
  \begin{equation*}
    p = \frac{Vrais\ positifs}{Vrais\ positifs + Faux\ positifs}
  \end{equation*}
  Il s'agit de la proportion de candidats réellement embauchés parmi les candidats dont l'algorithme a prédit le succès.
  \item Le rappel $r$ est défini par:
  \begin{equation*}
    r = \frac{Vrais\ positifs}{Vrais\ positifs + Faux\ négatifs}
  \end{equation*}
  Il s'agit de la proportion des candidats réellement embauchés qui ont été détectés par l'algorithme.
  \item Le F-score $F$ est défini par:
  \begin{equation*}
    F = \frac{2rp}{r+p}
  \end{equation*}
  Il s'agit de la moyenne harmonique entre la précision et le rappel et permet d'avoir un indicateur qui équilibre l'effet des deux précédents critères.
\end{itemize}

Dans notre cas, on choisit de donner un poids équivalent à la précision et au rappel. On va donc s'intéresser au $F$-score. Un premier test du modèle donne un $F$-score de $0.53$ (précision: $0.43$, rappel: $0.69$). 

Pour améliorer ce $F$-score, une idée simple est de changer le seuil à partir duquel la probabilité de succès d'une candidature, donnée par le modèle, est considérée comme un succès. On trace donc la courbe précision-rappel qui permet de visualiser la précision en fonction du rappel, chaque point de la courbe correspondant à un seuil d'acceptation différent. On choisit ensuite un seuil pertinent. Dans notre cas, on utilise un seuil à $0.75$, on obtient une précision de $0.67$, un rappel de $0.55$ et un $F$-score de $0.60$.

\subsection{Pistes d'amélioration}

Plusieurs pistes sont possibles pour améliorer la méthodologie de classification présentée:
\begin{enumerate}
  \item Au niveau du prétraitement des données -- On a un jeu de données où les classes sont déséquilibrées. On pourrait donc utiliser des méthodes de rééchantillonnage ou de génération de données synthétiques pour avoir un jeu de données plus équilibré en entrée et faciliter la classification.
  \item Au niveau du modèle -- On a choisi un paramétrage par défaut des paramètres du modèle (sauf pour \texttt{scale\_pos\_weight}), on pourrait effectuer un réglage de ces paramètres en testant plusieurs combinaisons de paramètres que l'on évalue par validation croisée. Un exemple rapide est donné dans le notebook avec la méthode \texttt{GridSearchCV}.
  \item Au niveau de l'évaluation de l'importance des variables - Pour évaluer l'importance des variables catégorielles, on pourrait utiliser une technique de permutation des données entre les colonnes qui décrivent la même variable et quantifier l'influence sur la prédiction.
\end{enumerate}

\section{Conclusion}

Ce rapport présente la démarche mise en \oe{}uvre dans le cadre du test technique de Quantmetry. On commence par présenter une analyse descriptive du jeu de données. On met en évidence l'influence de la spécialité et du diplôme sur la prédiction. On vérifie ensuite certaines dépendances entre variables. On met en lumière une dépendance significative entre spécialité et sexe, entre couleur de cheveux et salaire demandé. Cependant le nombre d'années d'expérience et la note à l'exercice ne semblent pas corrélés. Ensuite, on construit un modèle de classification en utilisant un ensemble d'arbres de décision via la librairie \texttt{xgboost}. On utilise les paramètres par défaut de l'algorithme, excepté pour \texttt{scale\_pos\_weight} qui permet de prendre en compte le déséquilibre du jeu de données. Les résultats permettent de retrouver l'influence du sexe et de la spécialité sur la prédiction. On voit aussi une grande influence de la couleur de cheveux et de la disponibilité, ces deux variables étant corrélées au diplôme.

\end{document}